# 如何在30秒内判断工程文档质量

> 引自[How I Judge the Quality of Documentation in 30 Seconds](http://ericholscher.com/blog/2014/feb/27/how-i-judge-documentation-quality/)，简翻。

作为开发人员，你会发展出一种直觉能力：如何判断代码质量。我最喜欢的面试问题是：

```html
如果首次看新工程的代码，你最在乎的是什么？
```

我觉得这个问题很有说服力，每个人都有自己的优先级，通过这个问题可以很好了解他们。

我现在有快速判断文档质量的方法，本文会介绍这些方法和含义。当然这些都是启发性的，有了他们不一定就是好文档，但是没有他们，文档肯定好不了。

## A Website

**如果你的文档就是GitHub上的一堆文件，我会关掉tab。**

使用GitHub,Read the Docs或者其他托管方免费放置生成的文档而没有自己的努力，这是不可原谅的（这点我不太同意，这篇文章可能太老了）。

如果是你的工程，可以使用[Mkdocs](http://www.mkdocs.org/)，会让你的文档更漂亮。[Sphinx](http://sphinx-doc.org/)也是非常成熟的文档生成工具。

## Prose

如果你的文档是用代码生成的，那质量很让人怀疑。你要用语言和用户沟通，代码不是语言。**如果把文档需要的东西都放到代码里，代码可能完全不可读。**

所以请尽量把文档移到代码外面，用户会感谢你的。

读[Writing Great Documentation](http://jacobian.org/writing/great-documentation/)是好的开始，资源都在[Write the Docs](https://www.writethedocs.org/guide/)上。

## Permalinks

文档一个主要的用处是有能力给用户链接到有用信息。**如果你的文档无法让用户轻松访问链接的内容，那文档价值大大折扣。**万万不要给用户一个链接，让他去’**go here and search for X**‘，那是大大失败。

链接可以大大增加文档的可用性。

## URLs

URL有两件事值得关注：

- Language
- Version

大部分文档没这些，你的URL应该像这样`https://docs.project.com/en/1.0/`

### Versions

如果你的工程有版本，那文档也必须有。不是每个人都会用最新版本。**如果有人使用老版本代码，那对应的文档也要有相应版本。**

同样，当前开发版本也需要有对应文档。如果文档没有版本，那谁知道是不是最新的。你应该清晰的标明发布版本和开发版本，要不然用户会搞不清楚。

### Language

语言问题很少人注意。我相信多语言文档可以帮助其他人更好的学习。**不是所有人都即会编程又懂英语。**

翻译工作负担非常重，很多项目无法承受。不过你可以考虑在URL里加上语言的部分，可以增加未来翻译的可能性。

## Conclusion

这就是我用30秒判断文档值不值得一看的方法。其实就是看这个工程到底在不在乎他的文档。如果工程不在乎文档，这可能就提醒你不应该用它。

